

**MAM3**

---

# **Mathématiques de l'ingénieur.e 1**

---

**2025-26**

---

## **Exam CC no. 3**

---

**Durée 2H00. Documents non autorisés. Tous les exercices sont indépendants. Le barème prévisionnel est indiqué pour chaque exercice.**

**Rendre sur des copies séparées les exercices 1 et 2 d'une part, 3 et 4 d'autre part.**

## **Exercice 1 (4 points)**

---

Soient  $f$  et  $g$  dans  $L^1(\mathbf{R})$ .

### **1.1**

---

Montrer que  $\hat{f}g$  et  $f\hat{g}$  sont encore dans  $L^1(\mathbf{R})$ .

**Réponse.** Pour  $f \in L^1(\mathbf{R})$ , sa transformée de Fourier  $\hat{f} \in \mathcal{C}_0(\mathbf{R})$ , donc  $\hat{f}$  est bornée. Comme  $g \in L^1(\mathbf{R})$ , on en déduit  $\hat{f}g \in L^1(\mathbf{R})$ . De même,  $f\hat{g} \in L^1(\mathbf{R})$ .

### **1.2**

---

À l'aide du théorème de Fubini, montrer que

$$\int_{\mathbf{R}} \hat{f}g \, dx = \int_{\mathbf{R}} f\hat{g} \, dx.$$

**Réponse.** Par définition,  $\hat{f}(x) = \int_{\mathbf{R}} f(y)e^{-2i\pi xy} \, dy$ . Donc :

$$\int_{\mathbf{R}} \hat{f}(x)g(x) \, dx = \int_{\mathbf{R}} \left( \int_{\mathbf{R}} f(y)e^{-2i\pi xy} \, dy \right) g(x) \, dx$$

Pour appliquer Fubini, vérifions l'intégrabilité de

$$|f(y)g(x)e^{-2i\pi xy}| = |f(y)||g(x)| \text{ sur } \mathbf{R}^2 :$$

$$\int_{\mathbf{R}^2} |f(y)||g(x)| \, dx \, dy = \left( \int_{\mathbf{R}} |f(y)| \, dy \right) \left( \int_{\mathbf{R}} |g(x)| \, dx \right) = \|f\|_{L^1} \|g\|_{L^1} < \infty$$

Le théorème de Fubini permet donc d'intervertir les intégrations :

$$\int_{\mathbf{R}} f(y) \left( \int_{\mathbf{R}} g(x)e^{-2i\pi xy} \, dx \right) \, dy = \int_{\mathbf{R}} f(y)\hat{g}(y) \, dy$$

## Exercice 2 (6 points)

### 2.1

Soit  $f_n(x) := (-1)^n \frac{x^n}{n+1}$ ,  $x \in \mathbf{R}$ ,  $n \geq 0$ . Montrer que

$$\sum_{n \geq 0} \int_0^1 |f_n(x)| \, dx < \infty.$$

**Réponse.** On calcule :

$$\int_0^1 |f_n(x)| \, dx = \int_0^1 \frac{x^n}{n+1} \, dx = \frac{1}{n+1} \left[ \frac{x^{n+1}}{n+1} \right]_0^1 = \frac{1}{(n+1)^2}$$

Donc :

$$\sum_{n \geq 0} \int_0^1 |f_n(x)| \, dx = \sum_{n \geq 0} \frac{1}{(n+1)^2} < \infty$$

## 2.2

---

En déduire que l'intégrale ci-dessous est bien définie :

$$\int_0^1 \sum_{n \geq 0} f_n(x) \, dx.$$

**Réponse.** D'après la question 2.1,  $\sum_{n \geq 0} \int_0^1 |f_n(x)| \, dx < \infty$ . Par le théorème de Tonelli, on peut intervertir somme et intégrale, ce qui garantit que  $\sum_{n \geq 0} f_n$  est intégrable sur  $[0, 1]$ , donc que  $\int_0^1 \sum_{n \geq 0} f_n(x) \, dx$  est bien définie.

## 2.3

---

Déterminer la valeur de cette intégrale.

**Réponse.** Par interversion somme-intégrale :

$$\int_0^1 \sum_{n \geq 0} f_n(x) \, dx = \sum_{n \geq 0} \int_0^1 (-1)^n \frac{x^n}{n+1} \, dx = \sum_{n \geq 0} \frac{(-1)^n}{(n+1)^2} = \frac{\pi^2}{12}$$

## 2.4

---

En déduire la valeur de l'intégrale

$$\int_0^1 \frac{\ln(1+x)}{x} \, dx.$$

**Réponse.** Pour  $|x| < 1$ , la série de terme général  $\frac{(-1)^n x^{n+1}}{n+1}$  converge simplement vers  $\ln(1+x)$ , de sorte que  $\sum_{n \geq 0} f_n(x) = \frac{\ln(1+x)}{x}$  sur  $]0, 1]$ . Par conséquent :

$$\int_0^1 \frac{\ln(1+x)}{x} \, dx = \int_0^1 \sum_{n \geq 0} f_n(x) \, dx = \frac{\pi^2}{12}$$

## Exercice 3 (4 points)

---

### 3.1

---

Soit  $a > 0$ . Déterminer la transformée de Fourier de  $h_a(x) := e^{-a|x|}$ ,  $x \in \mathbf{R}$ .

**Réponse.** La fonction  $h_a$  étant paire, sa transformée de Fourier vaut :

$$\hat{h}_a(\xi) = \int_{\mathbf{R}} e^{-a|x|} e^{-2i\pi\xi x} dx = 2 \int_0^\infty e^{-ax} \cos(2\pi\xi x) dx$$

Comme  $\cos(2\pi\xi x) = \operatorname{Re}(e^{2i\pi\xi x})$ , on a :

$$\begin{aligned} \int_0^\infty e^{-ax} \cos(2\pi\xi x) dx &= \operatorname{Re} \left( \int_0^\infty e^{-(a-2i\pi\xi)x} dx \right) = \operatorname{Re} \left( \frac{1}{a-2i\pi\xi} \right) \\ &= \frac{a}{a^2 + 4\pi^2\xi^2}. \end{aligned}$$

### 3.2

---

Soit  $\beta \in \mathbf{R}$ . À l'aide de la question précédente, montrer que

$$e^{-|\beta|} = \frac{2}{\pi} \int_0^\infty \frac{\cos(\beta y)}{1+y^2} dy.$$

**Réponse.** Par la formule d'inversion de Fourier, pour  $a = 1$  :

$$e^{-|\beta|} = h_1(\beta) = \int_{\mathbf{R}} \hat{h}_1(\xi) e^{2i\pi\xi\beta} d\xi = \int_{\mathbf{R}} \frac{2}{1+4\pi^2\xi^2} e^{2i\pi\xi\beta} d\xi$$

Par parité :

$$= 2 \int_0^\infty \frac{2}{1+4\pi^2\xi^2} \cos(2\pi\xi\beta) d\xi$$

En posant  $y = 2\pi\xi$ , on a :

$$= 2 \int_0^\infty \frac{2}{1+y^2} \cos(\beta y) \frac{dy}{2\pi} = \frac{2}{\pi} \int_0^\infty \frac{\cos(\beta y)}{1+y^2} dy$$

## Exercice 4 (6 points)

---

### 4.1

---

Soit  $\lambda > 0$  et soit

$$f_\lambda(x) := \lambda e^{-\lambda x} \chi_{[0, +\infty[}(x), \quad x \in \mathbf{R}.$$

Montrer que  $f_\lambda \in L^1(\mathbf{R})$  et que

$$\int_{\mathbf{R}} f_\lambda dx = 1.$$

**Réponse.** On a :

$$\int_{\mathbf{R}} |f_\lambda(x)| dx = \int_0^\infty \lambda e^{-\lambda x} dx = \lambda \left[ -\frac{e^{-\lambda x}}{\lambda} \right]_0^\infty = \lambda \cdot \frac{1}{\lambda} = 1 < \infty$$

Donc  $f_\lambda \in L^1(\mathbf{R})$  et  $\int_{\mathbf{R}} f_\lambda dx = 1$ .

### 4.2

---

Soient  $\lambda$  et  $\mu$  strictement positifs,  $\lambda \neq \mu$ , déterminer le produit de convolution  $f_\lambda * f_\mu$ .

**Réponse.** Pour  $x < 0$ ,  $f_\lambda * f_\mu(x) = 0$  car les supports ne se chevauchent pas. Pour  $x \geq 0$  :

$$f_\lambda * f_\mu(x) = \int_0^x \lambda e^{-\lambda y} \cdot \mu e^{-\mu(x-y)} dy = \lambda \mu e^{-\mu x} \int_0^x e^{(\mu-\lambda)y} dy$$

$$\begin{aligned}
&= \lambda \mu e^{-\mu x} \left[ \frac{e^{(\mu-\lambda)y}}{\mu-\lambda} \right]_0^x = \frac{\lambda \mu}{\mu-\lambda} e^{-\mu x} (e^{(\mu-\lambda)x} - 1) \\
&= \frac{\lambda \mu}{\mu-\lambda} (e^{-\lambda x} - e^{-\mu x})
\end{aligned}$$

Donc :

$$f_\lambda * f_\mu(x) = \frac{\lambda \mu}{\mu - \lambda} (e^{-\lambda x} - e^{-\mu x}) \chi_{[0, +\infty[}(x)$$

## 4.3

---

Soit  $\lambda > 0$ , et soient  $X$  et  $Y$  deux variables aléatoires indépendantes de même loi, toutes deux de densité  $f_\lambda$ . Déterminer la densité de la loi de  $X + Y$ .

**Réponse.** La densité de  $X + Y$  est donnée par  $f_\lambda * f_\lambda$ . Pour  $x \geq 0$  :

$$f_\lambda * f_\lambda(x) = \int_0^x \lambda e^{-\lambda y} \cdot \lambda e^{-\lambda(x-y)} dy = \lambda^2 e^{-\lambda x} \int_0^x dy = \lambda^2 x e^{-\lambda x}$$

Donc :

$$f_\lambda * f_\lambda(x) = \lambda^2 x e^{-\lambda x} \chi_{[0, +\infty[}(x)$$